\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Sistemas Operacionais}
\newcommand{\avaliacao}{Lista de Exercícios I}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-238}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{Lista} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{29/02/2012}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             \tipoprova\\
             \data}}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
\printanswers

% Space for student to put their name
Nome: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill \enspace
Matricula: \enspace \enspace \hrulefill\hrulefill \enspace 
\vspace{0.025in}
\\

% {\bf Considerações sobre a Avaliação.}
% \begin{enumerate}
%   \item Todos receberão uma prova composta de \numquestions\, questões valendo
%             um total de \numpoints, pontos.
%   \item Não é permitido o uso de \verb!sort()! nem \verb!reverse()!
%             para as soluções.
%   \item A prova terá uma duração máxima de 120 minutos.
%   \item Outras observações, ou modificações das citadas acima, podem ser
%             feitas durante a prova pelo professor.
% \end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}

\lstset{language=python,%
morekeywords={inicio,fim,se,ate,passo,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva},%
keywordstyle=\color{blue}\bfseries
}

\begin{questions}
\question[0]
O que são sistemas de arquivos? O que são arquivos? O que são diretórios?

\question[0]
Por que utilizar arquivos?

\question[0]
Quais, em geral, são os atributos de um arquivo?

\question[0]
Como podemos adicionar proteção a um arquivo?

\question[0]
Quais tipos de implementação de arquivos existem?

\question[0]
Quais os tipos de implementação de diretórios?

\question[0]
Qual o tipo mais simples de implementação de diretórios?

\question[0]
Cite as vantagens/desvantagens do sistema de diretório único.

\question[0]
Cite as vantagens/desvantagens do sistema de diretórios de um nível.

\question[0]
Cite as vantagens/desvantagens do sistema de arquivo hierárquico.

\question[0]
Cite problemas com a implementação de arquivos na forma sequencial.

\question[0]
Qual(is) a(s) vantagem(s) da implementação na forma de lista ligada (encadeada)
sobre a implementação sequencial?

\question[0]
Qual(is) a(s) vantagem(s) da implementação na forma de i-nodes sobre a
implementação na forma de lista ligada (encadeada)?

\question[0]
Porque o sistema de i-nodes utiliza menos memória para mapear blocos que os
sistemas FAT?

\question[0]
Porque os sistemas de arquivos para CD-ROM utilizam implementações sequencias em
vez de aleatórias (como listas ligadas e i-nodes)?

\question[0]
Porque ocorre fragmentação em sistemas com implementação sequencial?

\question[0]
Na sua opinião, porque em sistemas aleatórios (listas ligadas e i-nodes) não
existem tantos problemas de fragmentação?

\question[0]
Desenhe o formato geral de um disco rígido (mbr, tabela de partição etc.)

\question[0]
Desenhe o formato geral de uma partição (bloco de inicialização, super-bloco
etc.)

\question[0]
Considere um sistema de arquivos sequenciais em que cada arquivo ocupa, em
média, um bloco e meio. Qual será o espaço disperdiçado em um disco rígido de
250GB quando o mesmo estiver completamente cheio?

\question[0]
Considere um disco rígido de 250GB e a utilização do sistema FAT com blocos de
4KB.
\begin{enumerate}
  \item Quantos blocos teremos neste sistema?
  \item Se para os endereços dos blocos forem usados 4bytes, quanto de memória
  será necessário para representar todos os blocos?
\end{enumerate}

\question[0]
Considere, agora, um disco rígido de 250GB e a utilização de um sistema que
implementa i-nodes. Suponha que o disco está dividido em blocos de 4KB

\begin{enumerate}
  \item Se cada i-node utiliza 50bytes, quanto de memória será necessário para
  representar o mapeamento dos blocos do disco?
  \item Porque a quantidade de memória utilizada é menor, mesmo um i-node sendo
  muito maior que um mapa direto para o endereço do bloco?
\end{enumerate}

\question[0]
O arquivo disquete.img é uma imagem de um disquete que teve seu conteúdo
apagado. Você deve montar a imagem e seguir as instruções que estão no arquivo
\verb!leiame.txt!

Lembre-se que você deve usar o comando \verb!mount! com a opção \verb!-o loop!
para montar imagens de disco.

\question[0]
Pesquise sobre os programas \verb!testdisk! e \verb!photorec!. Se possível,
utilize-os para recuperar arquivos apagados de pendrive/cartão de memória.
\end{questions}
\end{document}